\documentclass[10pt,a4paper]{article}

%\usepackage{mathptmx}

\usepackage[a4paper]{geometry} % dużo miejsca
\usepackage{graphicx} %grafiki
\usepackage[all]{xy} % do prostych diagramów
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath} % matematyka
\usepackage{mathtools} % matematyka
\usepackage{amssymb} % symbole, np. triangleeq
\numberwithin{equation}{section} % numerowanie w sekcjach

% z analizy
%---\usepackage{fullpage}
\usepackage[OT4]{polski}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
%\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{txfonts}
%\usepackage{pxfonts}
%\usepackage{verbatim}
%\usepackage{multicol}
% --

\pagestyle{headings}

% komendy
\newcommand*{\wylicz}[2]{#1_1,#1_2,\dots,#1_{#2}} 
\newcommand*{\wyliczn}[2]{\{#1_1,#1_2,\dots,#1_{#2}\}} 
\makeatletter
\renewcommand\paragraph{\@startsection{paragraph}{4}{\z@}%
  {-3.25ex\@plus -1ex \@minus -.2ex}%
  {1.5ex \@plus .2ex}%
  {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\makeatother
%


\begin{document}
\title{MPS - wykład - przykłady}
%\author{Jakub Król}
\date{Semestr zimowy 2011}
\section{Wykład 1 - Przestrzeń probabilistyczna i własności prawdopodobieństwa}
\paragraph{Dowody własności prawdopodobieństwa}
Niech $A, B, A_1, A_2, ...$ będą zdarzeniami losowymi. Wtedy:

\paragraph{Właściwość 1}
\begin{equation}
\begin{split}
P(\emptyset) &= 0\\
\Omega &= \Omega \cup \emptyset\cup\emptyset \text{ - suma przeliczalna zdarzeń rzołącznych} \\
P(\Omega) &= P(\Omega) + P(\emptyset) + P(\emptyset) + \dots\\
1 &= 1 + P(\emptyset) + P(\emptyset) + \dots\\
0 &= P(\emptyset) + P(\emptyset) + \dots \Leftrightarrow P(\emptyset) = 0
\end{split}
\end{equation} 

\paragraph{Właściwość 2}
Dla dowolnego ciągu zdarzeń $A_1,A_2, ..., A_n$, takiego że $A_i\cap A_j=\emptyset$ dla $i\neq j$
\begin{equation}
\begin{split}
P(\bigcup_{i=1}^n A_i) & = \sum_{i=1}^n(A_i)\\
P(\bigcup_{i=1}^n A_i) & = P(A_1)+P(A_2)+...+P(A_n)+P(\emptyset)+... = \sum_{i=1}^n(A_i)
\end{split}
\end{equation} 

\paragraph{Właściwość 3}
\begin{equation}
\begin{split}
P(A')&=1-P(A)\\
\Omega &= P(A') \text{ - skończona suma zdarzeń rozłącznych} \\
P(\Omega) P(A \cup A') &= P(A) + P(A')\\
1&=P(A)+P(A')\\
P(A') &= 1-P(A)\\
\end{split}
\end{equation} 

\paragraph{Właściwość 4.}
\begin{equation}
\begin{split}
P(B-A) & = P(B) - P(A\cap B)\\
B & =(A\cap B)\cup (B-A)\\
P(B) &= P(A\cap B) + P(A-B)\\
P(B-A) &= P(B) - P(A\cap B)
\end{split}
\end{equation} 

\paragraph{Właściwość 5.}
\begin{equation}
\begin{split}
A\subset B & \Rightarrow P(A)\leq P(B) \\
A\subset B & \Rightarrow P(B-A) = P(B) - P(A) \geq 0 \\
P(B)  & \geq P(A)
\end{split}
\end{equation} 

\paragraph{Właściwość 6}
Dla dowolnego zdarzenia A
\begin{equation}
\begin{split}
P(A) & \in \left[ 0;1 \right]\\
P(A) & \geq \text{ - z definicji prawdopodobieństwa } \\
& ??? dokonczyc
\end{split}
\end{equation} 

\paragraph{Przykład 4.}
Rzucamy $n$ razy symetryczną monetą. Jakie jest prawdopodobieństwo, ze dokładnie raz wypadnie orzeł?
\begin{equation}
\Omega =\{ (x_1,\ldots, x_n) : x_i\in \{O,R\}\}
\end{equation} 
Zbior skończony
\begin{equation}
\overline{A} = 2^n
\end{equation} 
A - dokładnie raz wypadnie orzeł
\begin{equation}
A=\{(O,R,\ldots, R), (R,O,R,\ldots,R),\dots,(R,R,\ldots,R,O)\}, \overline{A}=n \Rightarrow P(A) = \frac{n}{2^n}
\end{equation} 

\paragraph{Przykład 5.}
Rzucamy moneta symetryczną  do momentu pierwszego wypadnięcia reszki. Jakie jest prawdopodobieńtstwo, że liczba rzutów będzie parzysta?
\begin{equation}
\Omega \{R, oR, OOR, \ldots \}
\end{equation} 
Zbior przeliczalny
\begin{equation}
\begin{split}
A & = \{OR, OOOR, OOOOOR\}\\
P(A) & = P(\omega_2) + P(\omega_4) + \ldots = \left(\frac{1}{2}\right)^2 + \left(\frac{1}{2}\right)^4 + \ldots = \sum_{k=1}^\infty \left(\frac{1}{2}\right)^{2k} = \sum_{k=1}^\infty = \frac{1}{3}
\end{split}
\end{equation} 

\paragraph{Przykład 6.}
Krzyś i Janusz umawiają sięna kawę na dworcu PKP między 11:00 i 12:00. Osoba, ktora przyjdzie piewsza czeka na drugą 20 minut i jeśli tamta się nie pojawi, odchodzi. Ile wynosi prawdopodobieństwo zdarzenia A, że Krzyś i Janusz spotakją się?\\
$x$ - moment przyjścia Krzysia\\
$y$ - moment przyjścia Janusza
\begin{equation}
\begin{split}
\Omega & =\{(x,y): 0\leq x,y\leq 1\} = \left[0;1\right] \times \left[0;1\right] \\
|\Omega | & = 1\\
A & = \{(x,y)\in \Omega :|x-y|\leq \frac{1}{3}\}\\
|A| & = 1-\left(\frac{2}{3}\right)^2=\frac{5}{9}
\end{split}
\end{equation}
Jakie jest prawdopodobieństwo, że Krzyśi  Janusz przyjdą dokładnie w tym samym momencie?
\begin{equation}
\begin{split}
B & = \{(x,y)\in \Omega : x= y\}\\
|B| & = 0 \Rightarrow P(B) = 0
\end{split}
\end{equation} 
ale $B$ nie jest zdarzeniem niemożliwym!
\section{Wykład 2}
\paragraph{Przykład 1}
Obliczyć prawdopodobieństwo, że w losowo wybranej rodzinie z dwojgiem dzieci jest 2 chłopców, jeśli wiadomo, że starsze dziecko jest chłopcem
\begin{equation}
\begin{split}
\Omega &=\{(c,c),(d,d),(c,d),(d,c)\}\\
A &= \{(c,c),(c,d)\} \text{ - starsze dziecko jest chopcem}\\
B &= \{(c,c)\} \text{ - w rodzinie jest dwoch chłopcow}\\
P(B) &= \frac{1}{4}\\
 P(B|A)&=\frac{1}{2} \text{ - B pod warunkiem A}\\
P(B|A) &= \frac{P(A\cap B)}{P(A)}=\frac{\frac{1}{4}}{\frac{1}{2}}=\frac{1}{2}\\ 
\end{split}
\end{equation} 
stąd definicja 1

\paragraph{Dowód na Tw. 1.3}
\begin{equation}
P(A'|B)+P(A|B) = \frac{P(A'\cap B)+P(A\cap B)}{P(B)} = \frac{P(B)}{P(B)} = 1
\end{equation} 
\paragraph{Przykład 2}
Żona Janusza podała mu 5 ciasteczek, wśrod których dokładnie jedno jest zatrute i po zjedzeniu tego ciasteczka, zaraża ise wirusem "Matematyka". Jakie jest prawdopodobieństwo, że zarażenie nastąpi po zjedzeniu czwartego ciasteczka.
$A_i$ - i-te ciasteczko nie jest zatrute

\begin{equation}
\begin{split}
P(A_1\cap A_2 \cap A_3 \cap A'_4) &=  P(A_1)\cdot P(A_1|A_2) \cdot P(A_3|A_1\cap A_2)\cdot P(A'_4|A_1\cap A_2 \cap A_3) \\
&= \frac{4}{5} \cdot \frac{3}{4} \cdot \frac{1}{2} = \frac{1}{5}
\end{split}
\end{equation} 

\paragraph{Dowód}
\begin{equation}
\begin{split}
A &=\bigcup_{i\in J} (A \cap A_i) \text{ - suma zdarzeń rozłącznych}\\
P(A) &= P(\bigcup_{i\in J} (A \cap A_i))\\
&= \sum_{i\in J} P(A \cap A_i)\\
&= \sum_{i\in J} P(A|A_i)\cdot P(A_i)
\end{split}
\end{equation} 

\paragraph{Przykład 3}
W urnie znajduje się 6 kul białych i 4 czarne. Losujemy 1 kule i wyrzucamy ją, nie oglądając. Następnie losujemy druga kulę Jakie jest prawdopodobieństwo, że druga wylosowana kula będzie biała?
\begin{equation}
\begin{split}
B_2 &- \text{ wylosowanie kuli białej w drugim losowaniu}\\
P(B_2) &= \frac{3}{5}\cdot\frac{5}{9} + \frac{2}{5}\cdot \frac{2}{5}=\frac{27}{45}=\frac{3}{5}\\
P(B2) &= P(B_2)\cdot P(B_2|B_1) + P(C_1) \cdot P(B_2|C_1)\\
P(B_1|B_2) &=\frac{P(B_1\cap B_2)}{P(B_2)}=\frac{P(B_2|B_1)\cdot P(B_1)}{P(B_2)}\\
P(B_1|B_2) &=\frac{\frac{5}{9}\cdot\frac{3}{5}}{\frac{3}{5}} = \frac{5}{9}
\end{split}
\end{equation} 
Jesli znamy wynik doświadczenia i pytamy o jego przebieg, to korzystamy z wierdzenie Bayesa.
\paragraph{Przykład 4.}
Wsród 33 monet jest jedna z dwoma orłam, (pozostałe są symteryczne). Wylosowano jedną monetę i rzucono nią 5 razy. Za każdym razem wypadł orzeł. Jakie jest prawdopodobieństwo, że wylosowano monetę z dwoma orłami.\\
$S$ - wylosowanie monety symetrycznej\\
$O_5$ - w każdym rzucie wypadł orzeł
\begin{equation}
\begin{split}
P(S'|O_5) &= \frac{P(O_5|S')\cdot P(S')}{P(O_5)}\\
P(O_5) &= P(O_5|S) \cdot P(S) + P(O_5|S') \cdot(S')\\
&= \left(\frac{1}{2}\right)^5\cdot \frac{32}{33} + 1\cdot \frac{1}{33}\\
&=\frac{2}{33}\\
P(S'|O_5) &=\frac{1\cdot\frac{1}{33}}{\frac{2}{33}}=\frac{1}{2}\\
\end{split}
\end{equation} 

\paragraph{Niezależność zdarzeń - dowód definicji 3}
\begin{equation}
P(A|B) = \frac{P(A\cap B)}{P(B)} = \frac{P(A)\cdot P(B)}{P(B)} = P(A)
\end{equation} 

\paragraph{Definicja 4}
$A$ i $B$ są niezależne, $A$ i $C$ są niezależne, $B$ i $C$ są niezależne - wtedy $A$, $B$, $C$ sa niezależne parami.
\begin{equation}
P(A\cap B\cap C\cap) = P(A)\cdot P(B) \cdot P(CP
\end{equation} 
Uwaga! Z niezależności parami nie wynika niezależnośc zdarzeń.

\paragraph{ Przykład 5}
Mamy 4 kolegów: Krzysztofa, Janusza, Jarosława i Romana.\\
Krzysztof umie tylko mówić\\
Janusz umie tylko pisać\\
Roman umie tylko śpiewać\\
Jarosław umie wszystko\\

Wprowadzamy zdarzenia
\begin{equation}
\begin{split}
A &- \text{ wylosowana osoba umie mówić}\\
B &- \text{  wylosowana ososba umie pisać}\\
C &- \text{  wylosowana ososba umie śpiewać}\\
P(A)=P(B)=P(C) &=\frac{1}{2}
\end{split}
\end{equation} 
Wtedy:
\begin{equation}
\begin{split}
P(A\cap B) &=\frac{1}{4} = P(A) \cdot P(B)\\
P(A\cap C) &=\frac{1}{4} = P(A) \cdot P(C)\\
P(B\cap C) &=\frac{1}{4} = P(B) \cdot P(C)
\end{split}
\end{equation} 
Zdarzenia $A$, $B$, $C$ sa niezależne parami, ale
\begin{equation}
P(A\cap B\cap C) = \frac{1}{4} \neq P(A)\cdot P(B)\cdot P(C) = \frac{1}{8} \Rightarrow \text{ A, B, C nie sa zależne} 
\end{equation} 
Uwaga, z tego że
\begin{equation}
P(A \cap B\cap C)=P(A)\cdot P(B)\cdot P(C)
\end{equation} 
nie wynika niezależnośc parami

\paragraph{Przykład 6}
Niech
\begin{equation}
\Omega = \left[1;0\right] \times \left[1;0\right]
\end{equation} 
a $P$ będzie prawdopodobieństwem geometrycznym.\\
Wprowadźmy zdarzenie:
\begin{equation}
\begin{split}
A &= \{(x,y) \in \Omega : x\leq \frac{1}{2}\}\\
B &= \{(x,y) \in ;lom : y \leq \frac{1}{2}\}\\
C &= \{(x,y)\in \Omega : y\leq y\}\\
P(A\cap B\cap C) &= \frac{1}{8}=P(A)\cdot P(B)\cdot P(C)
\end{split}
\end{equation} 

\begin{equation}
P(A\cap C) = \frac{3}{8}\neq P(A)\cdot P(C) = \frac{1}{4} \Rightarrow \text{ A i C nie sa niezależne (sa zależne)} 
\end{equation} 
zdarzenia $A$, $B$, $C$ nie sa niezależne parami
\paragraph{Schemat Bernoulliego}

\section{Wykład 3 - zmienne losowe jednowymiarowe}
\paragraph{Przykład 1.}
Rzucamy 1 raz symetryczną kostką. Jeśli wypadnie parzysta liczba oczek, wygrywamy 100 zł. Jesli wypadnie "1", przegrywamy 1000 zł. W pozostąłych przypadkach ani nie wygraywamy, ani nie przegrywamy.
\begin{equation}
\begin{split}
\Omega &=\{1,2,...,6\}\\
x(\omega) &=
\begin{cases}
100 &, \omega \in \{2,4,6\}\\
-1000 &, \omega = 1\\
0 &, \omega \in \{3,5\}
\end{cases}
\\
\end{split}
\end{equation} 
(Przykład zmiennej losowej o rozkładzie dyskretnym)

\paragraph{Przykład 2.}
Czekamy na autobus mający przyjechać w ciągu godziny. Niech $X$ - czas oczekiwania
\begin{equation}
\Omega = \left[0;1\right], x(\omega)=\omega
\end{equation} 
(Przykład zmiennej losowej o rozkładzie ciągłym)
\paragraph{Definicja 1}
To oznacza, że przeciwobraz jest zdarzeniem losowym

\paragraph{Ad prz. 1}

\begin{enumerate}
\item
Wyznaczamy funkcję prawdopodobieństwa
\begin{equation}
\begin{split}
P(x=100) &= P(\{\omega:\omega\in\{2,4,6\}\})=\frac{1}{2}\\
P(x=1000) &= P(\{\omega:\omega\in\{1\}\})=\frac{1}{6}\\
P(x=0) &= P(\{\omega:\omega\in\{3,5\}\})=\frac{1}{3}
\end{split}
\end{equation} 
funkcje prawdopodobieństwa 
\item 
Wyznaczamy dystrybuantę
\begin{equation}
F_x(t)= \sum_{x_i\leq t}P(x=x_i)=
\begin{cases}
0, & t\leq 1000\\
P(x=1000)=\frac{1}{6}, & -1000\leq t\leq 0\\
P(x=-1000)+P(x=0)=\frac{1}{6}+\frac{1}{3}=\frac{1}{2}, & 0\leq t\leq 100\\
P(x=-1000)+P(x=0)+p(x=100)=\frac{1}{2}+\frac{1}{2}=1, & t\geq 100\\
\end{cases}
\end{equation}
 
\item 
Jak na podstawie dystrybuanty wyznaczyć funkcję prawdopodobieństwa?
[wykres]
\begin{equation}
P(x=-1000)=F_x(-1000)-\lim_{t\to 1000^-}F(t)=\frac{1}{6}-0=\frac{1}{6}
\end{equation} 
\end{enumerate}

\paragraph{Ad. prz. 2}
[wykres]
\begin{equation}
X^{-1}\left(-\infty, t\right] = \begin{cases}
\emptyset, & t<0\\
\left[0;t\right], & 0\leq t\leq 1\\
\Omega , & t\geq 1
\end{cases}
\end{equation} 
\begin{equation}
F_x(t) = \begin{cases}
0, & t<0\\
t, 0\leq t < 1\\
1, & t\geq 1 ?
\end{cases}
\end{equation} 

\paragraph{Dowód 3.}
\begin{equation}
\begin{split}
P(a<x<b)& =P(\{x<b\}-\{x\leq a\}\\
& = P(x<b)-P(x\leq a)\\
& = P(x\leq b)-P(x=b)-P(x\leq a)\\
& = F_x(b)-F_x(b)+\lim_{t\to b^-}F_x(t)-F_x(a)\\
& =\lim_{t\to b^-}F_x(t)-F_x(a)
\end{split}
\end{equation} 

\paragraph{Ad. prz. 2.}
Ile wynosi prawdopodobieństwo, ze będziemy czekać conajmniej $\frac{1}{2}$ h i nie wiecej niż $45$ minut?
\begin{equation}
P(\frac{1}{2}\leq x \leq \frac{3}{4}) = F_x\left(\frac{3}{4}\right)-\lim_{t\to\frac{1}{2}^-}F_x(t)=
\frac{3}{4}-\frac{1}{2}=\frac{1}{4}
\end{equation} 


\end{document}
